<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Postes on Netveldi</title>
    <link>https://www.netveldi.com/es/postes/</link>
    <description>Recent content in Postes on Netveldi</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Oct 2025 18:19:03 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.netveldi.com/es/postes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Novedades: note1ah9:rqfkp7kx</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ah9pr2qndgysxqwlky84vuap4tdef65dez3mwjw2y42waf4zr6rqfkp7kx/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 18:19:03 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ah9pr2qndgysxqwlky84vuap4tdef65dez3mwjw2y42waf4zr6rqfkp7kx/</guid>
      <description>&lt;p&gt;He tenido una pausa en publicar actualizaciones por mudanza y el mejoramiento de mi oficina/laboratorio de casa entre otras cosas. Ya me siento confortable tecleando en mi viejo y buen teclado planck ya que tengo una pantalla de nuevo.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Versi칩n 7.8 de OpenBSD reci칠n estren칩 con soporte preliminar para Raspberry Pi 5. Por ahora tiene soporte limitado para HDMI, y por eso tengo que acceder el puerto de consola serie de mi Pi 5. Estoy esperando que el cable USB a TTL llegue que supuestamente me permite hacer eso. Pens칠 que podr칤a tambi칠n ser 칰til adelante cu치ndo quisiera hacer m치s cosas con computadoras integradas. Quiero ver cu치nto puedo empujar este SO para que haga lo que quiero.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Otra cosa que quiero enlazar de nuevo, solo porque me hace feliz, es el primer video que he visto que explica bien Bitcoin en island칠s: &lt;a href=&#34;https://youtu.be/TrnKcg-3mgM&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://youtu.be/TrnKcg-3mgM&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1ual:wq2xtk8k</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ualsyath022l7k2htgnjkhelkcl5s2ysdk5640qqwyetf37xcywq2xtk8k/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 12:58:46 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ualsyath022l7k2htgnjkhelkcl5s2ysdk5640qqwyetf37xcywq2xtk8k/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Espero que todos tuvieron una buena semana. Una actividad que hice fue publicar actualizaciones de pubstr, lo que incluye la opci칩n de usar SOCKS5 proxy y la generaci칩n de entidades NIP-19 para eventos. S칤, es el script que mencion칠 en mi actualizaci칩n previa: &lt;a href=&#34;https://github.com/straumer/pubstr&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://github.com/straumer/pubstr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note10j6:vqdhrhtj</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note10j609ut5x2mvrqdxydnjst2296s4m6p470wd9p3n2wcw6an396vqdhrhtj/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 18:36:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note10j609ut5x2mvrqdxydnjst2296s4m6p470wd9p3n2wcw6an396vqdhrhtj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cre칠 nec, una peque침a herramienta cli para convertir entre representaciones json y bech32 de entidades Nostr NIP-19. Es una alternativa m치s completa a key-convertr que sol칤a usar. Us칠 nec en un script para crear enlaces m치s utiles para mi p치gina de web: &lt;a href=&#34;https://github.com/straumer/nec&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://github.com/straumer/nec&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1ls6:7s9jsar5</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ls64rr4wmwpmwytdqnj0qgdng8a8fxdmsxelwcpcp9q0a37hnz7s9jsar5/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2025 12:19:43 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ls64rr4wmwpmwytdqnj0qgdng8a8fxdmsxelwcpcp9q0a37hnz7s9jsar5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace aproximadamente 6 meses hice mi propio generador est치tico de p치ginas web que gener칩 mi p치gina con funcionalidad de un blog. Luego empec칠 a aprender m치s sobre Nostr y discubr칤 que ser칤a m치s empoderado usar Nostr como mi fuente 칰nica de verdad. A칰n necesitaba mi p치gina de web, y por eso hice algunas herramientas b치sicas y procesos para est치ticamente generar una p치gina de mis eventos de Nostr. Esta vez opt칠 por usar Hugo para la generaci칩n de la p치gina. Hacer mi propio generador fue una buena experiencia de aprendimiento a pesar de eso y definitivamente me da aprecio por el trabajo duro que Hugo ya puede hacer para m칤. Tambi칠n estaba consciente de que todav칤a no existe una manera f치cil y flexible para generar una p치gina de web de eventos Nostr y por eso estoy creando un m칩dulo Hugo reusable mientras que desarrollo mi p치gina: &lt;a href=&#34;https://github.com/straumer/hugo-nostr&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://github.com/straumer/hugo-nostr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Estoy feliz tener mi p치gina en vivo de nuevo. 游&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note103s:xsc6mql0</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note103sanxz6md2pfajupjd2fylms30k6ftfdd3t3nzpxmdfhlmxemxsc6mql0/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note103sanxz6md2pfajupjd2fylms30k6ftfdd3t3nzpxmdfhlmxemxsc6mql0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Continuando con mi post hace un mes, termin칠 con unos de esos port치tiles NovaCustom V54: &lt;a href=&#34;https://novacustom.com/product/v54-series/&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://novacustom.com/product/v54-series/&lt;/a&gt;. Ten칤a 4 posibles sistemas operativas en mente para este port치til, organizados por prioridad como OpenBSD &amp;gt; Void Linux &amp;gt; Parabola Linux &amp;gt; Archlinux. El hardware es m치s reciente que lo del NV41, lo que significa que hab칤a buena probabilidad de que esos sistemas operativas no correr칤an en ello, pero sab칤a que Archlinux lo har칤a, lo que considero suficiente hasta que los otros lo alcanzan. El instalador de OpenBSD se congel칩 al iniciar y los n칰cleos de Void y Parabola a칰n no est치n de versi칩n 6.9 o m치s, entonces eleg칤 Archlinux, lo que he usado desde 2011, por ahora.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1vg0:fq5ljjyn</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1vg0nl3pdfpfzclp0jz36a4ums9e6qehe9tmfteupj3s2l4hvedfq5ljjyn/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1vg0nl3pdfpfzclp0jz36a4ums9e6qehe9tmfteupj3s2l4hvedfq5ljjyn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A침ad칤 un feed atom para la p치gina principal para cada versi칩n linguistica de mi sitio de web en el pie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Memorizaci칩n de contrase침as aleatorias con PAO</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/memorizacion-de-contrasenas-aleatorias-con-pao/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/memorizacion-de-contrasenas-aleatorias-con-pao/</guid>
      <description>Como una persona a qui칠n le interesa mucho la seguridad de la informaci칩n, me gusta jugar juegos en mi mente que involucran la imaginaci칩n de amenazas y c칩mo se podr칤a establecer y mejorar defensas contra ellas si se materializan. Un caso muy importante de considerar es 쯤u칠 pasar칤a si uno pierde todas sus posesiones hasta pr치cticamente quedarse c치lato en la calle o d칩nde sea? En ese caso, todos nuestros datos fuera de nuestros mentes, sean digitales o escritos, desaparecen. Queremos asegurar que la respuesta a esa pregunta sea que nada pasar칤a y que seguir칤amos estoicos adelante como un Terminator reci칠n llegado. Normalmente se puede dejar copias de los datos con terceros, pero aqu칤 hablo en el contexto de individuos que quieren una seguridad m치xima, d칩nde ellos mismos son los 칰nicos que deber칤an poder acceder a tales datos. Eso requiere el cifrado de los datos con una contrase침a aleatoria que es dif칤cil recordar sin t칠cnicas de memorizaci칩n. A este fin dedico el art칤culo d칩nde explico mi aplicaci칩n de la t칠cnica de memorizaci칩n de &lt;a href=&#34;https://palaciodelamemoria.com/metodo-de-pao/&#34; title=&#34;&#34;&gt;PAO&lt;/a&gt; de s칤mbolos le칤bles &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/ASCII&#34; title=&#34;&#34;&gt;ASCII&lt;/a&gt;.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note10kn:gq8yyf73</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note10knxup733x7dms5vt9kjz3s46a80k0lw35wz6nztqlcs5sdujegq8yyf73/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note10knxup733x7dms5vt9kjz3s46a80k0lw35wz6nztqlcs5sdujegq8yyf73/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Creo que es importante refinar continuamente la postura de la seguridad de mi port치til por m칤 y por extensi칩n la seguridad de los proyectos en cu치les trabajo por mis clientes. Recientemente he estado buscando un nuevo port치til. La 칰ltima vez que lo hice, en 2021, termin칠 con un Thinkpad X200: &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/ThinkPad_X_series#X200_and_X200s&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/ThinkPad_X_series#X200_and_X200s&lt;/a&gt;. La raz칩n es que fue unos de los pocos port치tiles RYF certificados d칩nde Libreboot puede correr, y esos port치tiles no tienen el Intel Management Engine (preocupaci칩n para la seguridad) en sus chips. Una de las razones por ver otras opciones es que el port치til a veces se apaga por sobrecalentamiento o se congela cu치ndo trabaja duro. Podr칤a poner tiempo en arreglarlo, pero ser칤a dif칤cil alcanzar 100% confianza de que no se apague mientras que atiendo videollamadas importantes. Otra raz칩n es conseguir un CPU, GPU y capacidad de RAM de alta gama para poder entrenar IA localmente, que es algo en que podr칤a querer meterme. Todav칤a tengo mi Thinkpad T440s para cu치ndo es importante que la computadora no falle. Sin embargo no es ideal por el entrenamiento de IA, contiene IME funcionando, y su firmware est치 cerrado con Intel Boot Guard para que no se puede reemplazar con una alternativa libre. En pocas palabras, reduje la b칰squeda del port치til a NovaCustom: &lt;a href=&#34;https://novacustom.com/cat/custom-laptop/&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://novacustom.com/cat/custom-laptop/&lt;/a&gt;. Tienen la opci칩n de desactivar el IME y ejecutar Coreboot que me parece una soluci칩n intermedia aceptable. Quiero intentar usar OpenBSD como mi sistema operativa principal (actualmente uso Parabola) y vi una rese침a positiva sobre usar OpenBSD con el port치til NovaCustom NV41 que es un buen presagio: &lt;a href=&#34;https://dataswamp.org/~solene/2024-01-03-laptop-review-novacustom-nv41.html#_OpenBSD&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://dataswamp.org/~solene/2024-01-03-laptop-review-novacustom-nv41.html#_OpenBSD&lt;/a&gt;. Lo pensar칠 m치s a detalle antes de hacer una decisi칩n.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1u4d:rqcwcwsw</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1u4dffzruremkyvmltumcn0xtx7kusksvxhprenv4muyedl054vrqcwcwsw/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1u4dffzruremkyvmltumcn0xtx7kusksvxhprenv4muyedl054vrqcwcwsw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Casi complet칠 definir mi Sistema de memoria PAO por todas las letras legibles de ASCII. Lo usar칠 para memorizar contrase침as aleatorias de ASCII por mi copia cifrada de seguridad de mis datos. He querido hacer eso ya por bastante tiempo. Contar칠 m치s sobre eso m치s adelante.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le칤 cap칤tulo 11 del libro Rust.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1hpz:zsatt7vl</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1hpz7jgecmgamfa8v8vnnp4jt24p0rynaxnr2gvv9ef2zm2mca9zsatt7vl/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1hpz7jgecmgamfa8v8vnnp4jt24p0rynaxnr2gvv9ef2zm2mca9zsatt7vl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me fui a la conferencia de la seguridad de red por parte de la Oficina de Comunicaciones Electr칩nicas de Islandia. Recib칤 ideas sobre las cosas que las compa침칤as en Islandia est치n experimentando dentro del rubro hoy en d칤a y tambi칠n sobre la nueva directiva NIS2 de la UE con cu치l se espera que necesitan cumplir. Una desconexi칩n entre el liderazgo y el departamento TI dentro de las compa침칤as fue un tema grande y la necesidad de una cooperaci칩n m치s profunda entre ellos para mejorar su seguridad de informaci칩n. Creo que la gente TI se benefician mucho de conocimiento de administraci칩n de negocios. Les permite reconocer las responsabilidades y perspectiva del liderazgo para m치s efectivamente comunicar riesgos de seguridad y permite que el liderazgo tome la responsabilidad de ellos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;He estado trabajando m치s en mi generador est치tico de sitios makesite en mano con la actualizaci칩n de este sitio con cu치l est치 generado. Una de las razones por cu치l lo hice es que pensaba que ser칤a un proyecto chulo para cimentar mi conocimiento de make, m4, y el shell. Esos com칰nmente est치n usados en la creaci칩n de software C/C++ en proyectos en cu치les quisiera participar. El repo: &lt;a href=&#34;https://github.com/straumer/makesite&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://github.com/straumer/makesite&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1nx5:eszdga6l</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1nx5xy3ezn5h743jq8m84g7h6acrsrxrd2gxu22gv9g2eyp0k0veszdga6l/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1nx5xy3ezn5h743jq8m84g7h6acrsrxrd2gxu22gv9g2eyp0k0veszdga6l/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sum칠 las Servicios y Novedades secciones a esta p치gina y actualic칠 la Sobre m칤 secci칩n.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Decid칤 aprender programar en Rust, ya que quisiera poder participar en varios proyectos que los usan. Acab칠 de leer cap칤tulos 1-5 en el libro Rust: &lt;a href=&#34;https://doc.rust-lang.org/book/&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://doc.rust-lang.org/book/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Software libre es n칰mero uno</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/software-libre-es-numero-uno/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/software-libre-es-numero-uno/</guid>
      <description>Todos usamos varios dispositivos electr칩nicos para interactuar y hacer fluir informaci칩n entre nosotros por nuestro beneficio. Lo m치s que dependemos de esos dispositivos por nuestras actividades, lo m치s importante es entender algunos aspectos fundamentales del mundo inform치tico para seguir empoderado a largo plazo. Un aspecto muy importante, el que detallo en este art칤culo, tiene que ver con nuestra elecci칩n de software al respecto a su licencia y la accesibilidad de su c칩digo fuente. Software incluye aplicaciones, sistemas operativas y otras herramientas digitales. Una vez conscientes de ciertas dinamicas humanas en la creaci칩n de software, podemos adoptar principios y pr치cticas para vivir m치s empoderados. Este art칤culo es para usuarios de software, no los desarrolladores, pero es necesario mencionar puntos importantes sobre el lado del desarrollador para poder elegir nuestro software mejor.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
