<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Novedad on Netveldi</title>
    <link>https://www.netveldi.com/es/categorias/novedad/</link>
    <description>Recent content in Novedad on Netveldi</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Jun 2025 12:58:46 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.netveldi.com/es/categorias/novedad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Novedades: note1ual:wq2xtk8k</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ualsyath022l7k2htgnjkhelkcl5s2ysdk5640qqwyetf37xcywq2xtk8k/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 12:58:46 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ualsyath022l7k2htgnjkhelkcl5s2ysdk5640qqwyetf37xcywq2xtk8k/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Espero que todos tuvieron una buena semana. Una actividad que hice fue publicar actualizaciones de pubstr, lo que incluye la opción de usar SOCKS5 proxy y la generación de entidades NIP-19 para eventos. Sí, es el script que mencioné en mi actualización previa: &lt;a href=&#34;https://github.com/straumer/pubstr&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://github.com/straumer/pubstr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note10j6:vqdhrhtj</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note10j609ut5x2mvrqdxydnjst2296s4m6p470wd9p3n2wcw6an396vqdhrhtj/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 18:36:35 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note10j609ut5x2mvrqdxydnjst2296s4m6p470wd9p3n2wcw6an396vqdhrhtj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Creé nec, una pequeña herramienta cli para convertir entre representaciones json y bech32 de entidades Nostr NIP-19. Es una alternativa más completa a key-convertr que solía usar. Usé nec en un script para crear enlaces más utiles para mi página de web: &lt;a href=&#34;https://github.com/straumer/nec&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://github.com/straumer/nec&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1ls6:7s9jsar5</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ls64rr4wmwpmwytdqnj0qgdng8a8fxdmsxelwcpcp9q0a37hnz7s9jsar5/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2025 12:19:43 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1ls64rr4wmwpmwytdqnj0qgdng8a8fxdmsxelwcpcp9q0a37hnz7s9jsar5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace aproximadamente 6 meses hice mi propio generador estático de páginas web que generó mi página con funcionalidad de un blog. Luego empecé a aprender más sobre Nostr y discubrí que sería más empoderado usar Nostr como mi fuente única de verdad. Aún necesitaba mi página de web, y por eso hice algunas herramientas básicas y procesos para estáticamente generar una página de mis eventos de Nostr. Esta vez opté por usar Hugo para la generación de la página. Hacer mi propio generador fue una buena experiencia de aprendimiento a pesar de eso y definitivamente me da aprecio por el trabajo duro que Hugo ya puede hacer para mí. También estaba consciente de que todavía no existe una manera fácil y flexible para generar una página de web de eventos Nostr y por eso estoy creando un módulo Hugo reusable mientras que desarrollo mi página: &lt;a href=&#34;https://github.com/straumer/hugo-nostr&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://github.com/straumer/hugo-nostr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note103s:xsc6mql0</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note103sanxz6md2pfajupjd2fylms30k6ftfdd3t3nzpxmdfhlmxemxsc6mql0/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note103sanxz6md2pfajupjd2fylms30k6ftfdd3t3nzpxmdfhlmxemxsc6mql0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Continuando con mi post hace un mes, terminé con unos de esos portátiles NovaCustom V54: &lt;a href=&#34;https://novacustom.com/product/v54-series/&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://novacustom.com/product/v54-series/&lt;/a&gt;. Tenía 4 posibles sistemas operativas en mente para este portátil, organizados por prioridad como OpenBSD &amp;gt; Void Linux &amp;gt; Parabola Linux &amp;gt; Archlinux. El hardware es más reciente que lo del NV41, lo que significa que había buena probabilidad de que esos sistemas operativas no correrían en ello, pero sabía que Archlinux lo haría, lo que considero suficiente hasta que los otros lo alcanzan. El instalador de OpenBSD se congeló al iniciar y los núcleos de Void y Parabola aún no están de versión 6.9 o más, entonces elegí Archlinux, lo que he usado desde 2011, por ahora.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1vg0:fq5ljjyn</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1vg0nl3pdfpfzclp0jz36a4ums9e6qehe9tmfteupj3s2l4hvedfq5ljjyn/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1vg0nl3pdfpfzclp0jz36a4ums9e6qehe9tmfteupj3s2l4hvedfq5ljjyn/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Añadí un feed atom para la página principal para cada versión linguistica de mi sitio de web en el pie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note10kn:gq8yyf73</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note10knxup733x7dms5vt9kjz3s46a80k0lw35wz6nztqlcs5sdujegq8yyf73/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note10knxup733x7dms5vt9kjz3s46a80k0lw35wz6nztqlcs5sdujegq8yyf73/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Creo que es importante refinar continuamente la postura de la seguridad de mi portátil por mí y por extensión la seguridad de los proyectos en cuáles trabajo por mis clientes. Recientemente he estado buscando un nuevo portátil. La última vez que lo hice, en 2021, terminé con un Thinkpad X200: &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/ThinkPad_X_series#X200_and_X200s&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/ThinkPad_X_series#X200_and_X200s&lt;/a&gt;. La razón es que fue unos de los pocos portátiles RYF certificados dónde Libreboot puede correr, y esos portátiles no tienen el Intel Management Engine (preocupación para la seguridad) en sus chips. Una de las razones por ver otras opciones es que el portátil a veces se apaga por sobrecalentamiento o se congela cuándo trabaja duro. Podría poner tiempo en arreglarlo, pero sería difícil alcanzar 100% confianza de que no se apague mientras que atiendo videollamadas importantes. Otra razón es conseguir un CPU, GPU y capacidad de RAM de alta gama para poder entrenar IA localmente, que es algo en que podría querer meterme. Todavía tengo mi Thinkpad T440s para cuándo es importante que la computadora no falle. Sin embargo no es ideal por el entrenamiento de IA, contiene IME funcionando, y su firmware está cerrado con Intel Boot Guard para que no se puede reemplazar con una alternativa libre. En pocas palabras, reduje la búsqueda del portátil a NovaCustom: &lt;a href=&#34;https://novacustom.com/cat/custom-laptop/&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://novacustom.com/cat/custom-laptop/&lt;/a&gt;. Tienen la opción de desactivar el IME y ejecutar Coreboot que me parece una solución intermedia aceptable. Quiero intentar usar OpenBSD como mi sistema operativa principal (actualmente uso Parabola) y vi una reseña positiva sobre usar OpenBSD con el portátil NovaCustom NV41 que es un buen presagio: &lt;a href=&#34;https://dataswamp.org/~solene/2024-01-03-laptop-review-novacustom-nv41.html#_OpenBSD&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://dataswamp.org/~solene/2024-01-03-laptop-review-novacustom-nv41.html#_OpenBSD&lt;/a&gt;. Lo pensaré más a detalle antes de hacer una decisión.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1u4d:rqcwcwsw</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1u4dffzruremkyvmltumcn0xtx7kusksvxhprenv4muyedl054vrqcwcwsw/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1u4dffzruremkyvmltumcn0xtx7kusksvxhprenv4muyedl054vrqcwcwsw/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Casi completé definir mi Sistema de memoria PAO por todas las letras legibles de ASCII. Lo usaré para memorizar contraseñas aleatorias de ASCII por mi copia cifrada de seguridad de mis datos. He querido hacer eso ya por bastante tiempo. Contaré más sobre eso más adelante.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Leí capítulo 11 del libro Rust.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1hpz:zsatt7vl</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1hpz7jgecmgamfa8v8vnnp4jt24p0rynaxnr2gvv9ef2zm2mca9zsatt7vl/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1hpz7jgecmgamfa8v8vnnp4jt24p0rynaxnr2gvv9ef2zm2mca9zsatt7vl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Me fui a la conferencia de la seguridad de red por parte de la Oficina de Comunicaciones Electrónicas de Islandia. Recibí ideas sobre las cosas que las compañías en Islandia están experimentando dentro del rubro hoy en día y también sobre la nueva directiva NIS2 de la UE con cuál se espera que necesitan cumplir. Una desconexión entre el liderazgo y el departamento TI dentro de las compañías fue un tema grande y la necesidad de una cooperación más profunda entre ellos para mejorar su seguridad de información. Creo que la gente TI se benefician mucho de conocimiento de administración de negocios. Les permite reconocer las responsabilidades y perspectiva del liderazgo para más efectivamente comunicar riesgos de seguridad y permite que el liderazgo tome la responsabilidad de ellos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Novedades: note1nx5:eszdga6l</title>
      <link>https://www.netveldi.com/es/postes/note1nx5xy3ezn5h743jq8m84g7h6acrsrxrd2gxu22gv9g2eyp0k0veszdga6l/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.netveldi.com/es/postes/note1nx5xy3ezn5h743jq8m84g7h6acrsrxrd2gxu22gv9g2eyp0k0veszdga6l/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sumé las Servicios y Novedades secciones a esta página y actualicé la Sobre mí sección.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Decidí aprender programar en Rust, ya que quisiera poder participar en varios proyectos que los usan. Acabé de leer capítulos 1-5 en el libro Rust: &lt;a href=&#34;https://doc.rust-lang.org/book/&#34; title=&#34;&#34;&gt;https://doc.rust-lang.org/book/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
